陳沛然醫生：切莫盲從權威

雖然我建議不要盲從權威，但是也不是叫大家不相信專家。

以前去中國內地交流，全部人都被稱為專家或教授。我不會感到飄飄然，只感到尊稱大平賣。

2020年1月13至14日，食物及衞生局副局長徐德義、連同衞生署及醫管局代表，到武漢了解情況 [註一]。1月15日，政府召開專家會議，聽取代表團在湖北省武漢市考察後的匯報 [註二]，副局長引述內地資料未發現明確人傳人證據 [註三]。

權威曾說，沒有病徵社交場合不需戴口罩

2020年1月23日，衞生署署長陳漢儀指市民沒有病徵社交場合不需戴口罩 [註四]；1月27日，陳肇始重申政府無籲市民勿戴口罩 [註五]；2月4日，林鄭稱禁官員隨時戴口罩「戴咗都要除落嚟」[註六] 。

護士教授曾說，全民檢測計劃預料會有約500萬名市民參與

陳肇始在《千禧年代》節目表示，政府計劃推出新型肺炎全民檢測計劃，有關計劃的推行細節仍有待敲定，預料會有約500萬名市民參與 [註八至十二]。

切莫盲從權威

我信權威，不是因為他們有權，或是很威，而是看他們是否能夠拿出令人信服的證據。然後我會去 fact check，真有其事，或有人證物證，或做了反覆的實驗證明，才會相信。

專家，或是林鄭說的所謂專家 [註十三]，我認為是比大家容易找到相關資料，比其他人可以更快列出有力的證據。如果有人指指鼻哥，說了就算，無法拿出理據，那麼正常人應該不會信服。

Stanley Milgram 在思考納粹暴行時，於1961年在耶魯大學做了一個實驗，研究人服從權威的行為，研究報告8頁紙，有興趣者去閱讀 [註十四]。

三個不

我建議 fact check，要堅持三個不：
不要輕易相信二手消息，不要立場先行 (盡量找一手資料)
不要轉發未經證實的消息 (提供可令人信服的人證物證)
不恥下問
所以我很少轉發消息或新聞，盡量都會寫第一手文章，而我的文章和文字，通常都會附有很多參考資料連結，方便大家去 fact check。

【第三本新書】第三本書的個性 2020-08-09
肺炎系列 (一百卅八) 真真假假 2020-04-04
肺炎系列 (廿一) 澄清、傳聞 2020-01-27
肺炎系列 (十一) 肺炎都要做 fact check 2020-01-22
Fact Check 的故事 2019-12-08
關於fact check 2019-10-20 我建議三個"不" 2019-09-09
fact check 2019-09-02 抗疫容易、闢謠難... 2018-02-21
似是而非的訊息會害死人 2018-02-08

總結

切莫盲從權威。

雖然我建議不要盲從權威，但是也不是叫大家不相信專家。

慎思，明辨。

參考資料

大把傻鳩黃絲

比藍絲睇下